台灣故宮收藏顏真卿祭姪文稿東京出展 安倍母親慕名而來

日本東京國立博物館「書聖之後—顏真卿及其時代書法」展將在明日開幕，今日下午舉行了開幕典禮及貴賓內覽會，日本的書道名家峰擁而至，日本首相安倍晉三的母親安倍洋子也到場觀賞。

顏真卿書法展由東京國立博物館、每日新聞與日本經濟新聞、NHK共同主辦。大多為日本收藏，我國國立故宮博物院出借了顏真卿「祭姪文稿」、懷素「自敘帖」、褚遂良「黃絹本蘭亭卷」、釋懷素「小草千字文」等故宮典藏文物，香港也有書法作品出借。

安倍洋子是每日書道會成員，也出席了開幕內覽，還有民眾昨日剛剛動完手術出院便來朝聖。

駐日代表謝長廷下午應邀前往開幕典禮剪綵，他在觀賞完後讚嘆，顏真卿「祭姪文稿」已有1400年歷史，保存至今宛如奇蹟，彷彿有神佛加持。謝長廷表示，這些作品連在台灣都不容易看到。據他了解故宮的規定每次展出展期不能超過42天，展示過後要修養3年，顏真卿「祭姪文稿」已經十年沒展出，這次展覽非常難得，也表示我國與日本關係友好。

謝長廷表示，日本書道愛好者非常多，包括日相安倍的母親安倍洋子也到場，他事先並不知道安倍洋子會出席，這也顯示日本的書道盛行，相信這次展覽定會吸引很多人。

對於展前的一些紛爭，包括宣傳品的國立故宮博物院字體印太小、有中國大陸書法家批評故宮不應該出借重要文物，文物展一次傷一次。謝長廷表示，他對宣傳品沒有意見，顏真卿「祭姪文稿」出借的交涉已經進行了好幾年，從2015年左右便開始談，這類專業的展覽都須要很長時間溝通，包括各種技術問題合作。

至於出借展品對文物的傷害是專業的問題，古人說紙千年，認為紙張保存困難，但謝長廷表示，現在的科技、技術與專業都已經可克服許多問題，他在聽取解說的過程中，東博的人也對故宮表示感佩，在策展準備過程中，故宮的專業團隊飛往東京監督安排十分嚴格。

每日新聞社社長、也是每日書道會理事長朝比奈豐表示，今天的內覽會有來自政經各界的人，由這麼多不同領域的人到場即可看出，大家都很歡迎這個展，更重要的是展出顏真卿「祭姪文稿」。每日新聞自6年前開始交涉，大家都引領企盼。

他也提到，邀展過程有許多困難，但日方工作人員和台灣故宮的人員透過溝通，希望能超越政治，大家一起欣賞和交流長年傳承下來的東亞文化，才是最重要的。日方與中國大陸和台灣都維持著文化交流，也得到理解，特別是台灣的歷代政府，不只現任大使，前兩任大使都提供很大的協助。

朝比奈豐表示，王羲之書法展展出時，台灣也有很多人來看，隨著電子科技的發展，現在寫字的人變少了，相對的，拿筆寫字也更形重要，希望透過推廣書道讓大家提筆寫字。他提到，過去書法展觀賞人數最多的是書聖王羲之書法展，希望這次的人數能達到上次的1.5倍。

支那仔字都唔撚識多個，學咩人做書法家嘈嘈嘈

好彩之前拎走咗
唔係文革咩都冇

你仲好意思講

Sor玩大咗
嗰陣純粹想搞柒劉少奇同摸下學生妹手仔
點知班傻鳩咁撚癲

之前班大陸仔仲問點解借去東京唔去大陸
真係人唔笑 狗都吠

台灣台北故宮借出唐代書法家顏真卿《祭姪文稿》真迹給日本東京博物館，明天（16日）即將公開展出。近日大陸媒體報道，認為真迹珍貴非凡，學者擔心「展一次傷一次」，並強烈質疑日方如何保護文物？豈料此番話題卻激起另一網絡熱話，中國《博物》雜誌編輯在微博寫道：「看顏杲卿（顏真卿堂兄）被殺的故事很過癮」，大陸網民的憤怒一觸即發，認為「中國人的氣節不可辱」，要求雜誌社將此編輯解僱。
《環球時報》等媒體連日來十分關注台灣故宮借出顏真卿《祭姪文稿》一事，報道中指控日方對文物未有保護措施，任憑參觀民眾用閃光燈拍照，並將此事批評為「有損國格」。但東京國立博物館今（15日）開放內部展示，表示明天開展將以單獨展間、以玻璃櫃展示文物，並禁止參觀者拍照，僅開放媒體拍攝，且禁用閃光燈。

今天在特展開幕典禮上，東博館長錢谷真美、駐日代表處代表謝長廷、故宮書畫處長劉芳如、香港中文大學文物館館長姚進莊，以及主辦單位每日新聞社董事長朝比奈豐、日本經濟新聞社常務董事平田喜裕、日本放送協會（NHK）理事中田裕之等人出席剪綵。

支那發明咗毛體
其後人書法造詣亦青出於藍

我個孫手字又ok喎
拍得住晉惠帝

駐日代表謝長廷下午應邀前往開幕典禮剪綵，他在觀賞完後讚嘆，顏真卿「祭姪文稿」已有1400年歷史，保存至今宛如奇蹟，彷彿有神佛加持。謝長廷表示，這些作品連在台灣都不容易看到。據他了解故宮的規定每次展出展期不能超過42天，展示過後要修養3年，顏真卿「祭姪文稿」已經十年沒展出，這次展覽非常難得，也表示我國與日本關係友好。

遲下又見到又嘈

實搶走唔俾返

咁憎日本呀，救返中國人郭紹傑再講啦

日本人保存唐朝文化 好過大陸多多聲
好多善本古籍都係日藏

如果你條屍都要借出去外訪， 例如北韓古巴之類增進共產友情， 你點睇？

做咩唔搵中共駐日大使程永華出席開幕典禮剪綵

或者狸貓換太子

惠帝聽到話好嬲

尾二個果個無講左
係中國既一早燒消撚左

你冇睇過咩

我諗呢點冇人比我更清楚

其實唔覺有乜靚....